\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{plantuml}
\usepackage{csquotes}

\definecolor{commentgreen}{RGB}{2,112,10}
\definecolor{eminence}{RGB}{108,48,130}
\definecolor{weborange}{RGB}{255,165,0}
\definecolor{frenchplum}{RGB}{129,20,83}
\usepackage{textcomp}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% EDIT THIS PART %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Fach}{Advanced Software Engineering }
\newcommand{\Name}{Mark Geiger}
\newcommand{\Seminargruppe}{TINF17ITIN}
\newcommand{\Matrikelnummer}{}
\newcommand{\Semester}{SS 2020}
\newcommand{\Uebungsblatt}{4} %  <-- UPDATE ME
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

%%%%%%%%%%%%%%%
%% Aufgaben-COMMAND
\newcommand{\Aufgabe}[1]{
  {
  \vspace*{0.5cm}
  \textsf{\textbf{Aufgabe #1}}
  \vspace*{0.2cm}
  
  }
}
%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
    pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
    pdfauthor={\Name},
    pdfborder={0 0 0},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\lstset{
    language=C++,
    frame=tb,
    tabsize=4,
    numbers=left,
    numbersep=3pt, 
    %upquote=true,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{commentgreen},
    keywordstyle=\color{eminence},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\color{black}\small\ttfamily, % basic font setting
    emph={int,char,double,float,unsigned,void,bool},
    emphstyle={\color{blue}},
    % keyword highlighting
    otherkeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    morekeywords={>,<,.,;,-,!,=,~},
    keywordstyle=\color{blue},
}

\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\author{\Name{}}

\begin{document}
\thispagestyle{fancy}
\lhead{\sf \large \Fach{} \\ \small \Name{} \Matrikelnummer{}}
\rhead{\sf \Semester{} \\  Seminargruppe \Seminargruppe{}}
\vspace*{0.2cm}
\begin{center}
\LARGE \sf \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\end{center}
\vspace*{0.2cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Insert your solutions here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%






\Aufgabe{0}
\begin{lstlisting}[caption=Beispiel für einen GPIO Treiber (unvollständig)]
#include "thirdParty/stm32l4xx/CMSIS/Device/ST/STM32L4xx/Include/stm32l4xx.h"

enum class ENPort : uint8
{
    A = 0,
    B,
    C,
    D,
    E,
    F,
    G,
    H,
    MAX_PORT_NUMBER = H,
};
        
enum class ENMode : uint8
{
    input = 0,  
    output,   
    alternate, 
    analog, 
};


enum class ENSpeed : uint8
{
    low = 0, 
    medium,
    high, 
    veryHigh,
};


enum class ENPull : uint8
{
    noPull = 0, 
    pullUp,  
    pullDown, 
};


enum class ENOutMode : uint8
{
    pushPull = 0, 
    openDrain,
};
        
// Setup of a input pin
struct STGpioInputSetup
{
    STGpioBase base;
    Gpio::ENSpeed speed;  
};

// Setup of a output pin
struct STGpioOutputSetup
{
    STGpioBase base;
    Gpio::ENSpeed speed;  
    Gpio::ENOutMode outMode;
    bool initialLevel;
};
    
GPIO_TypeDef * const GPIO_BASE_ADDR_LIST[] = {GPIOA, GPIOB, GPIOC, GPIOD, GPIOE, GPIOF, GPIOG, GPIOH};
    
void SetPinLevelInternal(GPIO_TypeDef * baseAddr, uint8 pin, bool level)
{
    uint8 pinVal = pin;

    if (!level)
    {
        pinVal += 16;  // upper half are reset bits, lower half are set bits
    }
    SET_BIT(baseAddr->BSRR, 1u << pinVal);
}

void SetupSpeed(GPIO_TypeDef * baseAddr, uint8 pin, Gpio::ENSpeed speed)
{
    const uint32 speedVal = static_cast<uint32>(speed);
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENSpeed::low) == 0b00u);
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENSpeed::medium) == 0b01u);
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENSpeed::high) == 0b10u);
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENSpeed::veryHigh) == 0b11u);

    // mask first field gives also the size and factor to address the other fields
    constexpr uint32 OSPEEDR_BIT_FIELD_MASK = GPIO_OSPEEDR_OSPEED0_Msk >> GPIO_OSPEEDR_OSPEED0_Pos;
    const uint32 speedBitShift              = pin * GPIO_OSPEEDR_OSPEED1_Pos;

    MODIFY_REG(baseAddr->OSPEEDR, OSPEEDR_BIT_FIELD_MASK << speedBitShift, (speedVal & OSPEEDR_BIT_FIELD_MASK) << speedBitShift);
}

void SetupMode(GPIO_TypeDef * baseAddr, uint8 pin, Gpio::ENMode mode)
{
    const uint32 modeVal = static_cast<uint32>(mode);
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENMode::input) == 0b00u);      
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENMode::output) == 0b01u);  
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENMode::alternate) == 0b10u); 
    ASSERT(static_cast<uint8>(Gpio::ENMode::analog) == 0b11u);

    // mask first field gives also the size and factor to address the other fields
    constexpr uint32 MODER_BIT_FIELD_MASK = GPIO_MODER_MODE0_Msk >> GPIO_MODER_MODE0_Pos;
    uint32 moderBitShift                  = pin * GPIO_MODER_MODE1_Pos;

    MODIFY_REG(baseAddr->MODER, MODER_BIT_FIELD_MASK << moderBitShift, (modeVal & MODER_BIT_FIELD_MASK) << moderBitShift);
}

static void * GetBaseAddr(const Gpio::ENPort port)
{
    ASSERT(port <= Gpio::ENPort::MAX_PORT_NUMBER);

    return GPIO_BASE_ADDR_LIST[static_cast<uint8>(port)];
}

void Gpio::Setup(const STGpioInputSetup & s)
{
    GPIO_TypeDef * baseAddr = static_cast<GPIO_TypeDef *>(GetBaseAddr(s.base.port));
    ASSERT(s.base.pin < 16);

    SetupSpeed(baseAddr, s.base.pin, s.speed);
    SetupMode(baseAddr, s.base.pin, ENMode::input);
}

void Gpio::Setup(const STGpioOutputSetup & s)
{
    GPIO_TypeDef * baseAddr = static_cast<GPIO_TypeDef *>(GetBaseAddr(s.base.port));
    ASSERT(s.base.pin < 16);

    SetupSpeed(baseAddr, s.base.pin, s.speed);

    const uint32 outModeVal = static_cast<uint32>(s.outMode);
    ASSERT(static_cast<uint8>(ENOutMode::pushPull) == 0b0u);
    ASSERT(static_cast<uint8>(ENOutMode::openDrain) == 0b1u);

    MODIFY_REG(baseAddr->OTYPER, 0b1u << s.base.pin, (outModeVal & 0b1u) << s.base.pin);

    SetPinLevelInternal(baseAddr, s.base.pin, s.initialLevel);
    SetupMode(baseAddr, s.base.pin, ENMode::output);
}

void Gpio::SetPinLevel(const ENPort port, 
                       const uint8 pin, 
                       const bool level
                       )
{
    GPIO_TypeDef * baseAddr = static_cast<GPIO_TypeDef *>(GetBaseAddr(port));
    ASSERT(pin < 16);

    SetPinLevelInternal(baseAddr, pin, level);
}
\end{lstlisting}

Obenstehender Quellcode zeigt eine mögliche Implementation eines GPIO-Treibers. 
Wie wir sehen gibt es prinzipiell eine strenge unterteilung zwischen \enquote{Setup-Code} und Laufzeit-Code. Das ist normal für alle Treiber. In baseAddr wird die Basis-Registeradresse der zu konfigurierenden GPIOs gespeichtert. Diese wird benötigt um auf die GPIO-Register zuzugreifen.

\begin{enumerate}[a)]
\item{Nehmt euch gut Zeit um obigen Quellcode zu vetstehen. Nutzt auch das Reference Manual um wirklich zu verstehen was passiert. Welche Register werden benutzt, was sind deren Funktion? Was sind deren Registeradressen?}
\item{Es gibt 3 verschiede Modi. Input, Output und Alternate. Was ist der Unterschied zwischen diesen Modi?}
\item{Was ist der Unterschied zwischen noPull, pullUp und pullDown.}
\item{Was ist der Unterschied zwischen pushPull und openDrain?}
\end{enumerate}



\Aufgabe{1}
\begin{enumerate}[a)]
\item{Der GPIO-Treiber unterstützt noch keine Alternate Mode Konfiguration. Erweitere den Treiber, sodass er auch im Alternate-Mode betrieben werden kann.}
\item{Welche zusätzliche Ressource müsste man nutzen um eine LED in einer bestimmten Frequenz blinken zu lassen}
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

